\documentclass[11pt]{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
% \usepackage[norsk]{babel}

% \usepackage{xcolor}
% \usepackage{enumitem}

\linespread{0.9}
\addtolength{\voffset}{-3cm}
\addtolength{\hoffset}{-3cm}
\addtolength{\textheight}{4cm}
\addtolength{\textwidth}{6cm}
\addtolength{\marginparwidth}{-3cm}

\begin{document}
\title{Vaktgruppequiz høst 2017}
\date{}
\maketitle
\vspace{-1cm}
\begin{enumerate}
\item \textbf{Hva gjør Vaktgruppa?}
    \begin{enumerate}
        \item Fyrer bål.
        \item Holder vakt.
        \item Holder nasjonalromantisk post.
        \item Det Vaktgruppa gjør best.
        \item Det Vaktgruppa liker best.
        \item Vet ikke. 
        \item Alle alternativene unntatt (g).
        \item Bare (h).
    \end{enumerate}
    %%
\item \textbf{Dørgreier} \vspace{1mm}\\
\textit{Hvilken av følgende dørgreier har vaktene ikke opplevd?}
    \begin{enumerate}
        \item En gjest som prøvde å åpne den gamle tredøra som tidligere hang i slusen inn til kjelleren, og nå henger på en søyle.
        \item En gjest som forsøker å åpne døra inn til VB ved å dytte på hengslene.
        \item En person som ble stoppet i døra på vei inn med en bensinkanne med innhold.
        \item En gjest som forsøker å åpne døra ut fra VB ved å dytte 90 grader feil vei, bort fra karmen, og unnskylder seg med at dører virker slik i Trondheim.
        \item En gjest som forsøker å løpe gjennom (den lukkede) døra på Sophus Lies auditorium.
        \item En gjest som tar løpefart mot kjellerdøra for å komme inn, når det er lang kø utenfor.
        \item En veldig full gjest som velter hele gjerderiggen på storfest i et forsøk på å komme inn.
        \item To gjester som satte opp sin egen legsjekk i døra.
	\item Gjester som prøvde å låse seg forbi køen med kortet sitt og mente de var ``administratorer''.
    \end{enumerate}
    %%
% \item \textbf{Drikke} \vspace{1mm} \\
% \textit{Hva har vaktene ikke kommet over av dette?}
%   \begin{enumerate}
%         \item En gjest som kaster tom medbragt på en vakt.
%         \item Gjester som forsøker å stjele med seg et fullt ølfat ut hoveddøra fra VB.
%         \item En gjest som spurte etter sprit i kjelleren, ble sur når det ikke var mulig å kjøpe det, og kjøpte Dark Horizon istedenfor (og likte den ikke).
%         \item To gjester som skålte gradvis hardere helt til glassene knuste.
%         \item En gjest som biter av en del av et ølglass.
%         \item Noe feil.
%   \end{enumerate}

\item \textbf{Snodige greier} \vspace{1mm} \\
\textit{Hvilken av disse har Vaktgruppa ikke opplevd?}
    \begin{enumerate}
        \item En gjest som spiller besvimt utenfor kjelleren for å skremme vakten.
        \item Fire personer som har skallekonkurranse på skapene utenfor kjelleren, hvor det er om å gjøre å skalle skapet etter tur, og være den som gir seg sist.
        \item En gjest som faller gjennom et tak og ned i etasjen under.
        \item At DJ-boden måtte stenges fordi alle DJ-ene var for fulle, og ble kastet ut.
        \item En gjest som insisterte på å telles ut fra bygget seks ganger fordi han var en sexgud.
	\item En gjest som klatret opp på taket mellom VB og Abel.
	\item En gjest som besvimer etter å ha prøvd snus for første gang, og dermed skader seg så mye at han blir anbefalt å besøke legevakten.
	\item Gjester som går seg vill rundt trappa i kjelleren, og ikke finner veien ut.
	\item En gjest som ble kastet ut for å være for full, og forsøkte å invitere vakten med seg hjem
	\item Gjest som blir fornærmet fordi \textit{Burning Bridges} er for dårlig musikk.
        \item En som lover å gå frivillig hvis noen bare slår ham i magen.
        \item Sint person som står midt på Frederikkeplassen, hopper og teller høylydt til ti for å roe seg        ned.
    \end{enumerate}

\newpage

\item \textbf{Tyverier og andre forbrytelser} \vspace{1mm} \\
\textit{Hvilken av disse har vaktene ikke kommet over?}
  \begin{enumerate}
        \item En gjest som kaster tom medbragt på en vakt.
        \item Gjest som biter en vakt
	\item Gjest som forsøker å stjele vannkokeren fra kjelleren
        \item Gjester som forsøker å stjele med seg et fullt ølfat ut hoveddøra fra VB.
        \item To gjester som skålte gradvis hardere helt til glassene knuste.
        \item En gjest som biter av en del av et ølglass.
        \item En gjest som spyttet skråtobakk i veska til en annen gjest
        \item En gjest som gjemte medbrakt i A1, og trynet over terskelen inn nødutgangen etter henting.
        \item Gjester som planla å stjele bjørnen som står i slusa inn i kjelleren
  \end{enumerate}

% \item \textbf{Hva er den største bestikkelsen vaktene har blitt tilbudt for å slippe folk forbi køen?}    \\
%   (poeng til laget som kommer nærmest)
  

\item \textbf{Dogreier} \vspace{1mm} \\
\textit{Hvilken av disse har Vaktgruppa ikke opplevd på do?}
    \begin{enumerate}
        \item Noen driter på toalettkanten.
        \item Noen stenger av vannet til alle doene.
        \item At noen har skrudd ned en lampekuppel fra veggen på do, lagt den i pissoaret og deretter tisset i den.
        \item En person legger dokosten i kryss over dolokket for å hindre andre i å åpne, etter at han (antakeligvis) har tettet doen.
        \item En gjest som tisser i dokostholderen.
        \item En sovende uteligger fra Spania på handicapdoen etter stengetid.
        \item En gjest klager på at det spøker på toalettet
        \item En person (ikke gjest) som klipper seg på do.
        \item En hel rå fisk i en søppelbøtte.
        \item En gjest som står på doen i én bås og kikker over veggen til nabobåsen for å prate med personen som sitter der.
    \end{enumerate}

\item \textbf{Sexgreier} \vspace{1mm}\\
\textit{Hvilket av følgene steder har vaktene ikke funnet folk som har hatt sex i RFs åpningstid?}
   \begin{enumerate}
        \item På en tralle plassert under trappa utenfor jentetoalettet.
        \item I 2. etg utenfor grupperommene (før ombygging til bibliotek).
        \item På dansegulvet i kjelleren.
        \item På lesesalen, (før ombygging til bibliotek).
        \item I trappen opp fra foajeen.
        \item På dansegulvet i foajeen.
        \item Opp langs siden av trappen, mellom trappa og bokmagasinet.
        \item På guttedoen, inn mot veggen ved enden av vaskene.
        \item I heisen, mens den kjørte opp og ned mellom etasjene
        \item I en bås på jentedoen.
        \item Rett utenfor heisen i tredje etasje.
        \item Rett nedenfor rampen ned til Fredrikkeplassen, (lat/long ca. 59.940053, 10.722685)
        \item Utenfor Auditorium 5
    \end{enumerate}
    %%
  
% \item \textbf{Sagt til vaktene} \vspace{1mm} \\
% \textit{Hvilken av følgende har ikke blitt uttalt til vaktene?}
%   \begin{enumerate}
%         \item Du ser så dum ut at du umulig kan studere realfag, jeg gjetter på at du studerer filosofi.
%         \item Jeg har drevet med kampsport i to år, altså.
%         \item Bare så du vet det, jeg spiller i førstedivisjon i amerikansk fotball, er en av de beste i Norge, og en jævlig viktig spiller på laget mitt.
%         \item Jeg skal rive ut strupen på deg.
%         \item Jeg skal melde deg til universitetsledelsen og sørge for at du mister jobben din.
%         \item Jeg skal skyte deg opp med heroin, så skal du få kjenne hvor godt livet er.
%         \item SPÆLL NO DEEEEDEEEE EEEE AAAAAA!
%         \item Noe feil.
%     \end{enumerate}

    %%

    %%

\end{enumerate}


% Uttatte punkt
%         \item En gjest uten øvrig tilknytning til RF som klamrer seg til en mopp og trygler om å få rydde.
%         \item En gjest som hevdet hun var viking og indianer, samtidig som hun ropte ``\( y = \) fisk'', for så å legge seg til å sove.
%         \item En gruppe gjester som slår seg til med piknik teppe midt på dansegulvet under quizen. Selv om det er flere bord ledig. \textcolor{red}{FEIL}
% 	\item fyr fikk beskjed om å ta seg litt vann, ble forbannet og kastet seg selv ut
%         \item To som tar av en tredje en påteipet gaffa-BH, midt mellom VB og Sophus Lies Auditorium.
% \item \textbf{Mat- og drikkegreier} \vspace{1mm} \\
% \textit{Hva har vaktene ikke kommet over av dette?}
%     \begin{enumerate}
%         \item En smeltet ispinne på guttedoen i februar.
%         \item En grillet kylling gjemt i en busk utenfor VB.
%         \item En gjest som smugspiser av en medbrakt matpakke, i den tro at medbrakt mat også er forbudt. \textcolor{red}{FEIL}
%         \item En hel rå fisk i en søppelbøtte på jentedoen.
%     \end{enumerate}
% \item \textbf{Dogreier} \vspace{1mm} \\
% \textit{Hvilken av disse har Vaktgruppa ikke opplevd på do?}
%     \begin{enumerate}
%         \item Noen legger igjen en kabel på toalettkanten.
%         \item Noen stenger av vannet til alle doene.
%         \item En person legger dokosten i kryss over dolokket for å hindre andre i å åpne, etter at han (antakeligvis) har tettet doen.
%         \item En gjest som tisser i dokostholderen.
%         \item En sovende uteligger fra Spania på handicapdoen etter stengetid.
%         \item Noen stenger vannet til pissoarene halvveis av, slik at det renner altfor lite vann, og dermed lukter kraftig urin. \textcolor{red}{FEIL}
%         \item En person (ikke gjest) som klipper seg på do.
%     \end{enumerate}
\end{document}

